美國將終結香港金融中心地位 時事評論員 - 林忌

全文

美國將終結香港金融中心地位
時事評論員 - 林忌

中美貿易戰開始前後，不少人轉載了幾條1980年代特朗普年輕時上電視節目討論政治「假如我是總統」這條假設問題的影片，發現特朗普當時的想法和今日仍然極為相近，分別只是當年的日本，換成今日的中國。當年上電視訪問的特朗普質疑，為何美國要和日本貿易，做蝕本生意？為何美國的納稅人要付出軍費，去維護世界以至日本的和平，而如日本這些國家得到美國的保護，卻不用付出代價，讓美國人埋單，再同時傾銷商品到美國，打擊美國的本土經濟？

這些問日本的問題，今日變成了問中國。特朗普或者在很多問題上搖擺不定，卻明顯對這種議題有超乎常人的執着，而非純為政治或者競選的策略。因此對特朗普而言，中國就是美國的對手，要不解決貿易逆差問題，要不就全盤拉倒，正如5月中接受霍士電視台訪問時表示：「我們可以完全（和中國）斷交！然後呢？你可以慳。。。。。。。。

中美一戰宜早而不宜遲

因此，中國在貿易戰問題上反口覆舌，早已令美國特別是特朗普本人極不耐煩；而武漢肺炎後中國的態度，不但沒有半分歉意，還借疫情與防疫物資，四處挑起新火頭，甚至在這時候選擇了最差的方式，去粗暴單方面改變對香港的管治。本來23條立法，已經是美國上年尾通過《香港人權及民主法案》所訂下的「紅線」；偏偏中共要更進一步，直接撕毀美國的《香港政策法》下所重視的《中英聯合聲明》，完全視國際協定為無物。對美國而言，這不只是香港的問題，而是中國毀約的問題；寧被人知，莫被人見，今日中國可以為此毀約，將來呢？中國不守國際秩序，中美。。。。。。。。。。

美國國務卿蓬佩奧在周三向國會表示，基於可見的事實，任何思維正常的人也無法再認證香港享有在中國下自治的地位，因此同時失去美國《香港政策法》下，有如1997年主權移交前的特殊待遇。言下之意，就是美國將啟動廢除把香港視之在中國以外的特別身份，而把香港視為與中國一樣來處理，變相否認香港再有「一國。。。。。。。。。。

本星期初，美國國家安全局也發表了16頁的《美國應對中華人民共和國戰略》報告，明確承認以往40年對華策略的失敗──即希望透過經濟合作，改善中國人民的生活，而令中國變成全球負責任與建設的成員，擁有更開放的社會，但結果是，最少廿幾年間，中國不但停止改革，甚至走回頭路，中共更藉此去改造國際秩序，以至公開承認要改變世界，去迎合中共的極。。。。。。。。。

因此，當香港特區政府，以至《環球時報》總編輯胡錫進之流，把眼界放在美國在香港有幾多利益，或者美國在香港的貿易順差，以為美國的「報復」，將會局限在「理性」以至在香港的層面，他們好快會發現是大錯特錯。對美國而言，當中共完全控制香港之後，香港將會成為中共「幫兇」，香港的金融資本市場，以至專業人才，將為中共全面效力，去幫助中共挑戰全球民主國家，去顛覆全球的民主、自由與人權。如果香港再容不下理性與良知的聲音，如果香港的專業人士。。。。。。。。。。。

特朗普近日連中印邊境衝突也要發表意見，說要做仲裁的和事佬角色。美國國策轉向結果，就是視中國為假想敵，全方位聯合與中國有爭執的國家，去圍堵中國。由此路進，即使港元與美金的聯繫匯率，理論上是香港單方面能夠保證；但以美國制裁伊朗、華為的手法，實在擁有太多行政手段與政策，可以「超技術」去影響港元。同理，美國如與英國、台灣、日本等，拉走香港的專業人才，一方面達至救援港人的人道立場，另一方面可以。。。。。。。。。。。

林忌
時事評論員